

一听交通事故，很多人的第一反应估计是，事故，那么严重？关我啥事？其实，不管是大型车祸发生还是小的擦蹭问题，都可能牵扯出一连串的纠纷。

交通事故，其实是每个人都无法回避的问题。知道事故相关的法律知识，以及事故发生后该怎么做，都是很有必要的。今天我就来现身说法，做一下今天故事的主人公。

我们先来看看周律师郁闷的一天。

还记得2018年12月最冷的一天，从我起床后，脑子就一直特别晕乎。状态不太好，我也不准备加班了，想着就去首都图书馆坐会儿，找两本书看看得了。

状态不好时，往往运气也比较差。到达停车位时，我一不小心就把路边停着的一辆车给蹭了。虽然那辆车本身停得比较斜，没有入位，可车主不在，又是我把别人的车给蹭了。哪怕天寒地冻，穿得很薄，我也不敢擅自离开。

这时，刚好一好友打电话找我。我告诉了他这个情况，好友觉得既然对方停车不规范，也不能全怪我，就建议我直接走人，不用再等。这种情况下，究竟应该怎么办呢？等，还是不等？

在给出我的解决方案之前，老规矩，我们先来了解一下相关的法律知识。

法律知识
----

### 道路交通事故

我国法律规定的道路交通事故，指的是车辆在道路上的行驶途中，因过错或者意外造成的，人身伤亡或者财产损失的事件。

这里有几个关键词，“道路”“车辆”“过错或意外造成”“人身伤亡或财产损失”。在交通事故的定义中，这几个词缺一不可，否则就可能算不上是法律上所讲的道路交通事故。

接下来，我来一一解读这几个词。

首先是**“道路”**，不仅包括公路、城市道路这些常见的道路，还包括那些虽然在单位管辖范围，但是允许社会机动车通行的地方，比如广场、公共停车场等公众通行的场所。常见的小区内的路面，就属于“道路”。

接着是**“车辆”**，构成道路交通事故，必定要和车辆有关。比方说，因为天冷路滑，某人在道路上自已摔倒受伤，就不能叫道路交通事故，而属于人身损害。当然，这里的车辆，既包括机动车，也包括了非机动车。我们常见的自行车、电动车，就属于非机动车。

再来看**“过错或意外造成”**，这里就排除了那些故意造成的事故。一般来说，故意造成事故涉及到的可能是骗取保险（俗称的“骗保”）或故意犯罪等问题，属于严重刑事犯罪问题。

最后来看**“人身伤亡或财产损失”**，既然被称为事故，自然是因为有损失，不论是人身受到了损害，还是有财产损失，都属于这个范围，否则就不能构成事故。当然这也可能是单方的，某人造成了自已的财产损失，或他人的财产损失，对方并没有过错。

以上几点就是道路交通事故的主要定义。能够区分出是不是法律上的交通事故后，我们再来看另一个概念，交通事故逃逸。

### 交通事故逃逸

交通事故逃逸，顾名思义，是指某人发生交通事故后，为了逃避法律责任而逃跑的行为。常见的交通事故逃逸有这么几类情况：

*   明知道已经发生交通事故，仍然驾车逃离现场；
    
*   事故发生后，自认为没有责任（事实相反），直接离开现场；
    
*   有酒驾或无证驾驶的嫌疑，报案后不在现场等候处理，弃车离开现场又重新返回；
    
*   发生事故后，把伤者送到了医院但没有报案，并且无故离开了医院或留下假地址、假姓名、假电话后离开医院；
    
*   离开现场且不承认发生过交通事故，但有证据证明，他应该知道事故发生；
    
*   事故发生后，双方协商不能达成一致意见，所以没有留下真实信息，强行离开现场等。
    

这些都是最常见的情况。然而，一旦有交通事故逃逸行为，你需要承担事故的全部责任，除非你能证明对方也有过错，才可以适当减轻。这个漏子真心钻不得，逃是逃不了的。

至于具体的处罚，主要分下面这几种情况。

*   发生交通事故后逃逸，但是不构成刑事犯罪的，由公安机关交通管理部门，处200元以上2000元以下的罚款，可以并处15日以下的拘留。
    
*   发生交通事故，并且构成犯罪的，依法追究刑事责任，并由公安机关交通管理部门吊销驾驶证（醉酒驾驶要求五年不能再考取，一般情节的犯罪要求两年不能再考取）；如果还有逃逸情节的，吊销驾驶证，且终生不能重新取得驾驶证。
    
*   如果是更严重的交通肇事罪，处3年以下有期徒刑或者拘役；交通肇事后逃逸的，处3年以上7年以下有期徒刑；因为逃逸导致伤者死亡的，处7年以上有期徒刑。
    

发生事故怎么办？
--------

通过上面的学习，你应该知道我的处理原则了，那就是坚决不能不辞而别。虽然整个过程很苦逼，但我还必须就这么处理。

首先，我先下车查看情况。判断自已应该负全责，就赶紧拨打了保险公司的电话。在保险公司指导下，我从前后左右等不同角度拍了8张照片， 然后把车开到空余停车位停好，等待保险公司的后续动作。（30分种左右）

然后，我拨打交通事故报警电话“112”，告诉了事故的基本情况，然后等接警平台安排交通队的工作人员联系我。挂完电话没多久，交通队的电话来了，问清楚情况后，开始帮我联系被蹭车辆的车主。因为车主电话无人接听，交通队决定派出交警来现场处理，同时要求我继续在现场等待。（30分钟左右）

终于，我等来了交警，他们开始勘查现场并且登记情况、划定责任，而我也认可他们给出的全责结果。后来，交警安排我可以开车离开，如果车主联系上交通队，他们再联系我。我总算是能回去了。

最后，到了晚上，交通队又打电话来，说是车主联系上了，让我到交通队去拿事故责任认定书。第二天我去交通队解决了此事，又把车子送去维修，完结了这次事故。

虽说当天耽搁了快2个小时，在冷风中也冻了1个多小时，但是除此之外，并没有其他大的损失，经济损失则是由保险公司来支付。我的心里只有解决问题后的踏实，再有就是决定要更小心开车的决心。

如果那天我直接走人，会是怎样的后果呢？那估计可能是两种结果，要么虽然顺利逃逸，但是心里一直惴惴不安，像是等待审判未果的犯人；要么逃逸失败，然后警察打来电话，通知我去接受处理，且不说200到2000元不等的罚款，能不能逃得过拘留也是未知的。

![](assets/a1efc840890e8e84420470c5844fe769.jpg)

你看，就是这么小的一次事故，处理起来虽然也不难，但是把每一步办到位却并不容易。大多数人，要么不知道要怎么做，要么没当回事，最后吃亏的还是自己。

今天要讲的内容主要是这些。这里，我想给你留个思考题。如果遇到了人员伤亡的情况，应该怎么处理呢？欢迎你写下你的答案，我会给你一一点评，当然，我的做法也会在后期公布出来。

下一篇，我将以问答的形式，帮你解决几个疑惑。交通事故相关的诉讼程序是怎样的？又有哪些诉讼处理相关的法律知识？你也可以把想知道的问题留言给我，我将集中作答。